% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 29.jpg

% По идее эта глава должна стать №3, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики"

\chapter{Кинетическая энергия}%4

\section{Кинетическая энергия системы материальных точек (теорема Кёнига)}%4.1

Кинетическая энергия точки представляет собой:
$\scT{} = \half\p\scm{}\p\scV{}^2$,
где \scm{} "--- масса точки, \scV{} "--- абсолютная скорость точки.

\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/scanned/29-1}
 \input{images/pdf/4_1.tikz}
 \caption{}
 \label{img:29-1}
\SCEndFigure

Обобщением для системы материальных точек (\cref{img:29-1}, где $M_i$ "--- $i$-я точка, \scCoM{} "--- центр масс системы) служит теорема Кёнига~\SCCite{\pno~410, \S67}{Yab}:
\sctheor{кинетическая энергия системы материальных точек равна сумме энергии поступательного движения центра масс и кинетической энергии системы в её вращательном движении относительно центра масс}.

Формульно эта теорема записывается так:
\begin{equation*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 + \Sumi{\half\p\scm{i}\p \scV{\inb{\scCoM{}}M_i}^2},
\end{equation*}
где
$\scm{} = \Sumi{\scm{i}}$ "--- масса системы;
\scm{i} "--- масса точки;
\scV{\scCoM{}} "--- скорость центра масс;
\scV{\inb{\scCoM{}}M_i} "--- скорость точки~$i$ относительно центра масс.


\section{Кинетическая энергия твёрдого тела в общем случае движения}%4.2
\label{ch:kinetic-generic}

Записав формулу из предыдущего параграфа для непрерывно распределённой по телу массы (переход от суммы по точкам к интегралу по массе) и записав относительную скорость (скорость за счёт вращения вокруг центра масс) через векторное произведение угловой скорости на радиус-вектор (так называемая \scterm{формула Эйлера}~\SCCite{\pno~167, \S82}{Yab}) получим:
\begin{equation*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 + \half\p\scIntm{\inp{\scwv{}\times\scrv{}}^2}.
\end{equation*}

Отдельно рассмотрим квадрат векторного произведения угловой скорости на радиус-вектор.
Для этого перейдём к матричной форме записи:
\newcommand*{\scMatOmegMinXYZ}[1]{\scmatrix{%
\scw{y}\p z - \scw{z}\p y\\%
\scw{z}\p x - \scw{x}\p z\\%
\scw{x}\p y - \scw{y}\p x}}%
\begin{gather*}
\inp{\scwv{}\times\scrv{}}^2 \implies
\inbr*{\scwms{}\p\scmatn{\scr{}}}^2.
\end{gather*}

Произведение кососимметрической матрицы проекций угловой скорости на вектор-столбец координат:
\begin{equation*}
\scwms{}\p\scmatn{\scr{}} =
\scMatS{\scw{}}\p
\scMatxyz{} =
\scMatOmegMinXYZ{}.
\end{equation*}

Под взятием получившегося выражения в квадрат подразумевается запись скалярного произведения вектора с самим собой, записываемая в матричной форме, как произведение вектора-строки (транспонированного вектора-столбца) на вектор-столбец, что при перемножении даст скаляр:
\begin{gather*}
\inbr*{\scMatOmegMinXYZ{}}^2 =\\
=\scmatrix{
\scw{y}\p z - \scw{z}\p y &
\scw{z}\p x - \scw{x}\p z &
\scw{x}\p y - \scw{y}\p x}\p
\scMatOmegMinXYZ{}=\\
=\inp{\scw{y}\p z - \scw{z}\p y}^2 +
\inp{\scw{z}\p x - \scw{x}\p z}^2 +
\inp{\scw{x}\p y - \scw{y}\p x}^2 =\\
=\scw{y}^2\p z^2 +
\scw{z}^2\p y^2 -
2\p z\p y\p \scw{z}\p\scw{y}\SCBrEq{+}
\scw{z}^2\p x^2 +
\scw{x}^2\p z^2 -
2\p z\p x\p \scw{z}\p\scw{x}\SCBrEq{+}
\scw{x}^2\p y^2 +
\scw{y}^2\p x^2 -
2\p x\p y\p \scw{x}\p\scw{y} =\\
=\scw{x}^2\p\inp{z^2 + y^2} +
\scw{y}^2\p\inp{z^2 + x^2} +
\scw{z}^2\p\inp{y^2 + x^2}\SCBrEq{-}
2\p x\p y\p\scw{x}\p\scw{y} -
2\p x\p z\p\scw{x}\p\scw{z} -
2\p z\p y\p\scw{z}\p\scw{y}.
\end{gather*}

\iffalse
Перемножение векторов:
\begin{gather*}
\scvec{a}\p\scvec{b} =
\Transpose{\scmatrix{a}}\scmatrix{b} =
\Transpose{\scmatrix{b}}\scmatrix{a}\\
\scvec{a}\times\scvec{b} =
\scskew{\scmatrix{a}}\scmatrix{b}
\end{gather*}

Диадное (тензорное) произведение:
\begin{gather*}
\inbr{\scvec{a}\scvec{b}} =
\scmatrix{a}\Transpose{\scmatrix{b}} =
\scmatrix{a_x \\ a_y \\ a_z}
\scmatrix{b_x & b_y & b_z} =
\scmatrix{
a_x\p b_x & a_x\p b_y & a_x\p b_z \\
a_y\p b_x & a_y\p b_y & a_y\p b_z \\
a_z\p b_x & a_z\p b_y & a_z\p b_z}
\end{gather*}
\fi

% 30.jpg

Подставив получившийся скаляр в исходную формулу, с учётом того, что сумма квадратов двух координат равна квадрату расстояния до третьей координатной оси ($l_x$, $l_y$, $l_z$ "--- расстояния до осей \scx{}, \scy{}, \scz{} соответственно), запишем:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 \SCBrEq{+}
\half\p\scIntm{\inbr[\big]{
l_x^2\p\scw{x}^2 +
l_y^2\p\scw{y}^2 +
l_z^2\p\scw{z}^2 \SCCondBrEq{-}
2\p\inp{
x\p y\p\scw{x}\p\scw{y} +
x\p z\p\scw{x}\p\scw{z} +
y\p z\p\scw{y}\p\scw{z}}}}.
\end{gather*}

С учётом независимости угловой скорости от массы интегрирование этого выражения сведётся к интегрированию расстояний по массе (распределения массы по объёму тела), что будет соответствовать моментам инерции "--- осевым для слагаемых с $l_x$, $l_y$, $l_z$, и центробежным для слагаемых, содержащих произведения координат (см.~\labelcref{ch:mom-iner-types}):
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 + \half\p\inb[\big]{
\scmi{x}\p\scw{x}^2 +
\scmi{y}\p\scw{y}^2 +
\scmi{z}\p\scw{z}^2 \SCBrEq{-}
2\p\scmi{xy}\p\scw{x}\p\scw{y} -
2\p\scmi{xz}\p\scw{x}\p\scw{z} -
2\p\scmi{yz}\p\scw{y}\p\scw{z}}.
\end{gather*}

Выражение в скобках может быть также представлено через матричное произведение с использованием тензора инерции в таком виде:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 + \half\p
\scMatOmegXYZh{}\p
\scMatSMiXYZ{}\p
\scMatOmegXYZ{},
\end{gather*}
или, что то же самое (самая краткая форма записи):
\begin{equation*}
\scT{} =
\KeepStyleUnderBrace{\half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2}_{\mathclap{\text{\small Поступательное движение с полюсом}}} +
\overbrace{\half\p\Transpose{\scwm{}}\p\scmatn{\scmi{}}\p\scwm{},}^{\mathclap{\text{\small Вращательное движение вокруг центра масс, принятого за полюс}}}
\end{equation*}
где
\scT{} "--- кинетическая энергия твёрдого тела в общем случае движения;
\scV{\scCoM{}} "--- абсолютная скорость центра масс;
\scwm{} "--- проекции абсолютной угловой скорости на оси связанной системы координат;
\scmatn{\scmi{}} "--- тензор инерции;
$\Transpose{\SCParm}$ "--- транспонирование.

% NB: Шишкова требует, чтобы слово "его" было перенесено на новую строку.
% Но при этом рассыпается вёрстка (вторая строка переносится на новую страницу).
% Придётся исправлять готовую PDF-ку в Акробате.
%\section[Кинетическая энергия твёрдого тела при различных случаях его движения]{Кинетическая энергия твёрдого тела при различных случаях \\ его движения}%4.3
\section{Кинетическая энергия твёрдого тела при различных случаях его движения}%4.3
\label{ch:various-kinetic}

Формула для кинетической энергии тела в общем случае его движения была получена в предыдущем параграфе.
Для других типов движения выражения могут быть получены из неё с учётом их особенностей "---
ограничений на свободу движения (связей) по сравнению с общим случаем движения.

\subsection{Поступательное движение}%4.3.1
Условием поступательного движения является неизменность ориентации тела в процессе движения.
Благодаря этому в формуле для кинетической энергии будет отсутствовать составляющая, связанная с вращением (второе слагаемое ранее полученной формулы).
А так как все точки тела в этом случае будут двигаться одинаково, то вместо скорости центра масс может быть использована скорость любой точки тела:
\begin{equation*}
\scw{} = 0 \implies \scT{} =
\half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 =
\half\p\scm{}\p \scV{i},
\end{equation*}
где $i$ "--- любая точка твёрдого тела.

\subsection{Вращательное движение вокруг неподвижной оси}%4.3.2
Условием вращательного движения является наличие одной неподвижной оси, вокруг которой осуществляется поворот тела
(угловые скорости по другим осям равны нулю, перемещение тела вдоль этой оси отсутствует).
Пусть вращение происходит вокруг оси \scz{}:
\begin{gather*}
\scw{x} = \scw{y} = 0 \SCCondCat
\sczCoM{} = \scconst.
\end{gather*}

При перечисленных ограничениях выражение для кинетической энергии в общем случае движения примет вид:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p\inp[\big]{\scderivs{x}{\scCoM{}}^2 + \scderivs{y}{\scCoM{}}^2} +
\half\p
\scmatrix{0 & 0 & \scw{z}}\p
\scMatSMiXYZ{\scCoM{}}\p
\scmatrix{0 \\ 0 \\ \scw{z}} =\\
= \half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 +
\half\p
\scmatrix{0 & 0 & \scw{z}}\p
\scmatrix{-\scmi{\scxCoM{}\sczCoM{}}\p\scw{z}\\
-\scmi{\scyCoM{}\sczCoM{}}\p\scw{z}\\
\scmi{\sczCoM{}}\p\scw{z}}.
\end{gather*}

В силу того, что движение представляет собой вращение вокруг оси, скорость точки может быть представлена как произведение угловой скорости на расстояние от точки до оси вращения ($l_{\sczCoM{}}$):
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p\scw{z}^2\p l_{\sczCoM{}}^2 +
\half\p\scmi{\sczCoM{}}\p\scw{z}^2 \SCCondBrEq{=}
\half\p\scw{z}^2\p\inp[\big]{\scm{}\p l_{\sczCoM{}}^2 + \scmi{\sczCoM{}}}.
\end{gather*}

Выражение в скобках в соответствии с теоремой Штейнера представляет собой момент инерции, находящийся на расстоянии $l_{\sczCoM{}}$ от оси, проходящей через центр масс:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scw{z}^2\p\scmi{z},
\end{gather*}
где \scmi{z} "--- момент инерции относительно оси вращения, которая совсем не обязательно проходит через центр масс.

% 31.jpg

\subsection{Плоское движение}%4.3.3

\scterm{Плоским}, или \scterm{плоско-параллельным} движением, называется движение, при котором все точки твёрдого тела движутся во взаимно параллельных плоскостях, параллельных некоторой неподвижной плоскости.
Пусть движение осуществляется в плоскости \SCPlane{xy} (\cref{img:31-1}).
Обозначим за \scCoM{} центр масс тела, а за~\scP{} "--- его мгновенный центр скоростей~\cite{Targ}. % или Яблонский

\begin{figure}[ht]
 \centering
% \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/scanned/31-1}
% NB: у ШРВ было два концентрических круга; они символизировали то, что тело не обязано быть цилиндрическим, чтобы катиться.
% Также была подпись "Vc = omega*PC"; это показано чуть ниже.
 \input{images/pdf/4_2.tikz}
 \caption{}
 \label{img:31-1}
\end{figure}
\FloatBarrier

Тогда условиями движения будут $\scw{x} = \scw{y} = 0$, $\scderivs{z}{\scCoM{}} = 0$.
В этом случае формула для кинетической энергии примет вид:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p\scV{\scCoM{}}^2 + \half\p\scmi{\sczCoM{}}\p\scw{}^2.
\end{gather*}

Воспользуемся понятием мгновенного центра скоростей для преобразования этого выражения.
Скорость любой точки плоско движущегося тела равна произведению его угловой скорости на расстояние от точки до мгновенного центра скоростей:
\begin{gather*}
% (PC) - расстояние между мгн. центром скоросей и центром масс
\scT{} =
%\half\p\scm{}\p\scw{z}^2\p\scPC{}^2 +
\half\p\scm{}\p\inp{\scw{z}\p\scPC{}}^2 +
\half\p\scmi{\sczCoM{}}\p\scw{z}^2 \SCCondBrEq{=}
\half\p\scw{z}^2\p\inb*{\scm{}\p\scPC{}^2 + \scmi{\sczCoM{}}}.
\end{gather*}

Выражение в скобках в соответствии с теоремой Штейнера представляет собой момент инерции, находящийся на расстоянии \scPC{} от оси, проходящей через центр масс, т.\:е.:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scw{z}^2\p\scmi{\sczP{}},
\end{gather*}
где \scmi{\sczP{}} "--- момент инерции относительно оси, проходящей через мгновенный центр скоростей.
Из получившегося выражения можно сделать вывод, что плоское движение может быть представлено как вращательное вокруг мгновенной оси, проходящей через мгновенный центр скоростей и ортогональной плоскости движения.


\subsection{Сферическое движение}%4.3.4

\scterm{Сферическим} называется вращательное движение вокруг одной неподвижной точки.
Возможны два случая: когда неподвижная точка совпадает и не совпадает с центром масс тела.
В любом из этих случаев формула для кинетической энергии сферического движения будет ограничиваться вторым слагаемым из выражения, полученного для общего случая движения.
Отличия будут заключаться в тензоре инерции.

\paragraph{Первый случай:} неподвижная точка совпадает с центром масс:
\begin{equation*}
\scT{} = \half\p\Transpose{\scwm{}}\p\scmatn{\scmi{\scCoM{}}}\p\scwm{},
\end{equation*}
где $\scmatn{\scmi{\scCoM{}}}$ "--- тензор инерции относительно связанной системы координат, начало которой совпадает с центром масс.

\paragraph{Второй случай:} неподвижная точка~\scO{} не совпадает с центром масс:
\begin{equation*}
\scT{} = \half\p\Transpose{\scwm{}}\p\scmatn{\scmi{\scO{}}}\p\scwm{},
\end{equation*}
где \scmatn{\scmi{\scO{}}} "--- тензор инерции в связанных осях, начало которых совпадает с некоторой точкой~\scO{}.
Моменты инерции пересчитываются (с использованием теоремы Штейнера).


\subsection{Кинетическая энергия твёрдого тела в общем случае движения\\в главных центральных осях инерции}%4.3.5
При использовании главных центральных осей инерции тензор инерции примет диагональный вид, а осевые моменты инерции будут иметь минимальные величины.
Формула, полученная в~\cref{ch:kinetic-generic}, примет вид:
\begin{equation*}
\begin{split}
\scT{} &= \half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 +
\half\p\scMatOmegXYZh{\scCoM{}}\p
\scmatrix{
\scmi{\scxCoM{}} & 0 & 0 \\
0 & \scmi{\scyCoM{}} & 0 \\
0 & 0 & \scmi{\sczCoM{}}}\p
\scMatOmegXYZ{\scCoM{}} =\\
&=\half\p\scm{}\p \scV{\scCoM{}}^2 +
\half\p\inb*{
\scmi{\scxCoM{}}\p\scw{\scxCoM{}}^2 +
\scmi{\scyCoM{}}\p\scw{\scyCoM{}}^2 +
\scmi{\sczCoM{}}\p\scw{\sczCoM{}}^2}.
\end{split}
\end{equation*}

Полученное выражение является удобным (из-за своей скалярной формы) для определения кинетической энергии твёрдого тела в общем случае движения, когда в качестве осей инерции выбраны главные центральные оси.

% 32.jpg

\section{Определение кинетической энергии многомассовой системы}
\label{ch:polymass}
Нередко в процессе решения механических задач (например, при поиске уравнений движения механической системы)
является необходимым определить кинетическую энергию механизма в целом.
В этом случае требуется сначала определить кинетическую энергию каждого из звеньев, входящих в состав механизма (всего, что имеет ненулевую массу и движется),
а затем "--- вычислить алгебраическую сумму всех найденных кинетических энергий.

В качестве примера рассмотрим задачу на определение закона движения механизма:
ограничимся лишь поиском кинетической энергии механической системы, оставив остальные этапы решения этой задачи за его границами.

\begin{figure}[ht]
 \centering
% \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/32-1}
 \input{images/pdf/4_3.tikz}
 \caption{}
 \label{img:32-1}
\end{figure}

Имеется плоский механизм, изображённый на~\cref{img:32-1}, который движется под действием силы тяжести элементов, силы упругости пружины, силы сопротивления демпфера и постоянной силы~\scFv{}.
Сила сопротивления демпфера пропорциональна скорости, т.\:е. в демпфере действует вязкое трение.
Другими силами трения (например, в шарнирах и направляющих) пренебрегаем.

Элементы механизма "--- однородные твёрдые тела, представляющие собой:
$B$ "--- однородный каток;
$K$ "--- однородное кольцо;
$D$, $E$ "--- материальные точки;
\scseg{AK}, \scseg{BE} "--- тонкие однородные стержни.

Известны массы тел: \scmBE{}, \scmAK{}, \scm{E}, \scm{D}, \scm{K}, \scm{B} "--- массы тел \scseg{BE}, \scseg{AK}, $E$, $D$, $K$, $B$, соответственно;
а также их размеры: $\scslength{AK} = 3\p l$, $\scslength{OA} = l$, $\scslength{OK} = 2\p l$, $\scslength{ED} = \scslength{AB} = \scslength{AD} = l$, $\scslength{BE} = 3\p l$ "--- длины соответствующих отрезков,
и \scrad{B}, \scrad{K} "--- радиусы соответствующих катков.

Равнодействующая сил тяжести каждого элемента приложена в центре масс.
Точкой приложения силы сопротивления считается поршень, движущийся в цилиндре.
Точкой приложения силы упругости пружины считается центр катка $B$.
Постоянная сила~\scFv{} приложена к звену~\scseg{BE} в точке $M$ (расположенной по центру отрезка~\scseg{AB}) под углом~$\theta$ по отношению к горизонтальной оси.

Обозначим также:
\sctra{} "--- коэффициент вязкого трения в демпфере; % NB: было \beta, потому что так у Евгеньева; заменено для однородности обозначений по пособию
$l_0$ "--- длина недеформированной пружины.
Пружина считаются недеформированной при $\phi = 0$ (угол поворота звена~\scseg{AK} по отношению к горизонтальной оси). % \cref{img:32-1}

Для удобства дальнейших вычислений введём декартову систему координат~\scoxy{}. % (\cref{img:32-1})

По условию задачи требуется определить:

\begin{enumerate}
\item\label{l:idz:1} положение равновесия механизма под действием заданной системы сил;
\item\label{l:idz:2} закон малых движений механизма около положения равновесия при заданных условиях;
\item\label{l:idz:3} закон движения механизма при заданных начальных условиях.
\end{enumerate}

Для определения уравнения движения могут быть применены различные подходы.
Одним из них является использование уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода.

Это уравнение имеет вид
\begin{equation*}
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scdq{j}}}{t} -
\scPD{\scT{}}{\scq{j}} = \scQ{j},
\end{equation*}
где
$j = \scint{1}{k}$;
$k$ "--- число степеней свободы системы;
\scq{j} "--- обобщённая координата;
\scdq{j} "--- скорость изменения обобщённой координаты (обобщённая скорость);
\scT{} "--- кинетическая энергия системы;
\scQ{j} "--- обобщённая сила (действующая по обобщённой координате \scq{j}).

% 1.1
Для применения уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода первым делом необходимо определить число степеней свободы механической системы.
В~рассматриваемой задаче при перемещении любого из звеньев изменят положение и остальные тела механизма
(так как трение в шарнирных соединениях отсутствует, касание дисков $B$ и $K$ "--- без проскальзывания), и наоборот "---
если зафиксировать~\scseg{AK}, больше ничего в механизме не двинется.
Таким образом, система имеет только одну степень свободы: $j = k = 1$.

Следующим шагом является выбор обобщённых координат.
Их количество должно совпадать с числом степеней свободы (система подчинена голономным связям "--- см.~\labelcref{ch:fundamentals}).
Для рассматриваемого механизма необходимо выбрать одну обобщённую координату~\scq{}.
В качестве таковой удобно взять угол поворота кривошипа~\scseg{AK}, отсчитываемый от горизонтальной оси против хода часовой стрелки, если смотреть на плоскость чертежа (обозначен на~\cref{img:32-1} как $\phi$):
\begin{equation*}
\scq{} = \phi_\scseg{AK} = \phi.
\end{equation*}


% 1.2
Как следует из формулы уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода, для вычисления его левой части (проведения дифференцирования по схеме Лагранжа) теперь необходимо определить кинетическую энергию анализируемого механизма:
\begin{equation*}
\scT{} = \Sumin{\scT{i}},
\end{equation*}
где
$i = \scint{1}{n}$ "--- количество элементов, входящих в систему. % NB: вместо n было m, заменил
Тогда для анализируемого механизма получим:
\begin{equation*}
\scT{} = \scTAK{} + \scTBE{} + \scT{B} + \scT{K} + \scT{D} + \scT{E}.
\end{equation*}


Получение кинетической энергии каждого из звеньев следует проводить после определения вида движения, используя затем соответствующую формулу из~\labelcref{ch:various-kinetic}.
% ЛДЮ: лучше дать прямую ссылку на формулу?
% ШРВ: нет, потому что формул много, и надо выбирать соответствующую

% 1.2.1
Тело~\scseg{AK} совершает вращательное движение вокруг неподвижной оси (проходящей через точку~\scO{} и ортогональной плоскости рисунка).
В этом случае кинетическая энергия звена может быть найдена по формуле
% ШРВ: O в двойном индексе означает, что момент инерции считается относительно оси, проходящей через (.) O (перпендикулярной рисунку)
\begin{equation*}
\scTAK{} = \half\p\scmiAKO{}\p\scwAK{}^2.
\end{equation*}

Определим физические величины, входящие в это выражение.
Сразу же оговоримся, что все кинематические характеристики необходимо будет здесь и далее выразить через обобщённую координату и скорость её изменения
(уравнение Лагранжа предполагает дифференцирование именно по этим переменным).
Раз угол поворота тела~\scseg{AK} выбран обобщённой координатой, то очевидно:
\begin{gather*}
\scwAK{} = \scderiv{\phi}.
\end{gather*}

Далее требуется определить момент инерции звена~\scseg{AK} относительно его оси вращения (\scO{}).
С этой целью воспользуемся теоремой Штейнера (см.~\labelcref{ch:steiner}), с учётом того, что центр масс тела~\scCoMAK{} находится в его геометрическом центре (на расстоянии $\frac{l}{2}$ от оси~\scO{}):
% 34.jpg
\begin{gather*}
%\begin{split}
%\begin{multlined}
\scmiAKO{} = \scmiAKCoM{} + \scmAK{}\p d^2 =
\frac{1}{12}\p\scmAK{}\p\inp{\overbrace{3\p l}^{\scslength{AK}}}^2 +
\scmAK{}\p\inp[\Big]{\overbrace{\half\p l}^{\scslength{\scO{}\scCoMAK{}}}}^2 =\\
= \inp[\Big]{\frac{9}{12} + \frac{1}{4}}\p\scmAK{}\p l^2 = \scmAK{}\p l^2.
%\end{multlined}
%\end{split}
\end{gather*}

Окончательно выражение для кинетической энергии звена~\scseg{AK} примет следующий вид:
\begin{gather*}
\scTAK{} = \half\p\scmAK{}\p l^2\p\scderiv{\phi}^2.
\end{gather*}

% 1.2.2
Тело~\scseg{BE} совершает плоское движение, т.\:е. поступательно движется вместе с точкой, принятой за полюс (\scCoMBE{}) и вращается вокруг оси, проходящей через этот полюс:
\begin{gather*}
% ЛДЮ: почему прыгает c_{BE} и {BE}_c?
% ШРВ: C_{BE} - точка (центр масс тела BE) и {BE}_c - используется как индекс для момента инерции: J_BE - т.е. момент инерции тела BE (не точки), но также для момента инерции важно указать относительно какой оси он считается, поэтому нельзя оставить просто J_BE, а нужно дописать ещё и ось, но писать в нижнем индексе для нижнего индекса C_BE - вроде сложно воспринимаемый перебор, поэтому появилось такое обозначение... Теоретически можно закинуть ось в верхний индекс...
% TLDR: по идее нужно писать {J_{BE}}_{C_{BE}}, т.е. "момент инерции звена BE относительно оси, проходящей через центр масс звена BE".
\scTBE{} = \half\p\scmBE{}\p \scV{\scCoMBE{}}^2 +
\half\p\scmiBECoM{}\p\scwBE{}^2.
\end{gather*}

Момент инерции тела~\scseg{BE} относительно оси, проходящей через его центр масс (точку~\scCoMBE{}), обозначается~\scmiBECoM{} и равен:
\begin{gather*}
\scmiBECoM{} = \frac{1}{12}\p\scmBE{}\p\scslength{BE}^2 =
\frac{1}{12}\p\scmBE{}\p 9\p l^2 =
\frac{3}{4}\p\scmBE{}\p l^2.
\end{gather*}

Для определения кинематических характеристик плоско движущегося тела требуется найти его мгновенный центр скоростей:~\scPBE{} (\cref{img:32-1}).
Местоположение~\scPBE{} соответствует точке пересечения перпендикуляров к скоростям точек тела~\scseg{BE}.
Зная, что центр масс катка $B$ движется строго горизонтально на постоянной высоте от оси \scx{}, можно провести перпендикуляр к этому направлению (из точки $B$) вертикально вверх.
В то же время точка $D$ (ползунок) движется исключительно вдоль вертикальной оси \scy{}, а значит, перпендикуляр к её скорости будет горизонтальной линией.
На пересечении этих прямых и окажется искомая точка~\scPBE{}.

Рассмотрим скорость точки $A$.
Эта точка с одной стороны принадлежит телу~\scseg{AK}, а с другой "--- телу~\scseg{BE}.
Значит, выражения для её скорости, записанные через характеристики движения каждого из этих тел, должны оказаться равны:
\begin{equation*}
\scV{A} = \scwBE{}\p\scslength{A\scPBE{}} = \scwAK{}\p\scslength{OA}.
\end{equation*}

На~\cref{img:32-1} видно, что расстояния от точки $A$ до точек~\scO{} и~\scPBE{} равны (являются половинами диагонали прямоугольника): $\scslength{A\scPBE{}} = \scslength{OA}$.
Тогда из равенства приведённых выражений для скорости точки $A$ получим:
$\scwBE{} = \scwAK{} = \scderiv{\phi}$.

Далее требуется найти скорость полюса (центра масс~\scCoMBE{}).
\scCoMBE{} находится в его геометрическом центре звена~\scseg{BE} (посередине между точками $D$ и $A$).
Определим декартовы координаты этой точки (её проекции на оси, выраженные через обобщённую координату) и скорости их изменения (полные производные по времени от координат):
\begin{gather*}
\scx{\scCoMBE{}} = \half\p l\p\cos\phi \SCCondCat
\scy{\scCoMBE{}} = \frac{3}{2}\p l\p\sin\phi\SCCondSemicolon \\
\scderiv{x}_{\scCoMBE{}} = -\half\p l\p\sin\phi\p\scderiv{\phi} \SCCondCat
\scderiv{y}_{\scCoMBE{}} =  \frac{3}{2}\p l\p\cos\phi\p\scderiv{\phi}.
\end{gather*}

При дифференцировании следует помнить, что обобщённая координата $\phi$ сама является функцией времени (а значит, дифференцируются сложные функции).

Квадрат скорости точки~\scCoMBE{} может быть определён как сумма квадратов её ортогональных составляющих ($\scderivs{x}{\scCoMBE{}}$ и $\scderivs{y}{\scCoMBE{}}$):
\begin{gather*}
\begin{\SCSplit}
\scV{\scCoMBE{}}^2 \SCCondAmp{=}
\scderivs{x}{\scCoMBE{}}^2 + \scderivs{y}{\scCoMBE{}}^2 \SCCondBrEqAmp{=}
l^2\p\scderiv{\phi}^2\p\inp*{\frac{1}{4}\p\sin^2\phi + \frac{9}{4}\p\cos^2\phi} \SCBrEqCondAmp{=}
\frac{l^2\p\scderiv{\phi}^2}{4}\p
\inp*{\sin^2\phi + 9\p\cos^2\phi} \SCCondBrEqAmp{=}
\frac{l^2\p\scderiv{\phi}^2}{4}\p
\inp*{\sin^2\phi + \cos^2\phi + 8\p\cos^2\phi} \SCBrEqCondAmp{=}
\scderiv{\phi}^2\p l^2\p\inp*{\frac{1}{4} + 2\p\cos^2\phi}.
\end{\SCSplit}
\end{gather*}

Окончательно выражение для кинетической энергии звена~\scseg{BE} примет вид:
\begin{gather*}
\begin{\SCSplit}
\scTBE{} \SCCondAmp{=}
\half\p\scmBE{}\p\scderiv{\phi}^2\p l^2\p
\inp*{\frac{1}{4} + 2\p\cos^2\phi} +
\half\p\frac{3}{4}\p\scmBE{}\p l^2\p\scderiv{\phi}^2 \SCBrEqCondAmp{=}
\half\p\scmBE{}\p l^2\p
\inp*{\frac{1}{4} + 2\p\cos^2\phi + \frac{3}{4}}\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{=}
\half\p\scmBE{}\p l^2\p
\inp*{1 + 2\p\cos^2\phi}\p\scderiv{\phi}^2.
\end{\SCSplit}
\end{gather*}

% 1.2.3
Тело $B$ совершает плоское движение, т.\:е. поступательно движется вместе с точкой, принятой за полюс (\scCoM{B}), и вращается вокруг оси, проходящей через этот полюс:
\begin{gather*}
\scT{B} = \half\p\scm{B}\p \scV{\scCoM{B}}^2 + \half\p\scmi{B_\scCoM{}}\p\scw{B}^2.
\end{gather*}

Мгновенный центр скоростей катящегося тела расположен (при отсутствии проскальзывания) в точке его контакта с поверхностью, по которой оно катится (точка~\scP{B} на~\cref{img:32-1}).
Тогда угловая скорость звена
\begin{gather*}
\scw{B} = \frac{\scV{\scCoM{B}}}{\scslength{\scP{B}\scCoM{B}}} = \frac{-2\p l\p\sin\phi\p\scderiv{\phi}}{\scrad{B}}.
\end{gather*}

Момент инерции, а также координаты и скорость центра масс тела определяются аналогично предыдущему звену:
\begin{gather*}
\scmi{B_\scCoM{}} = \half\p\scm{B}\p\scrad{B}^2
\scderivs{x}{\scCoM{B}} = -2\p l\p\sin\phi\p\scderiv{\phi} \SCCondCat
\scderivs{y}{\scCoM{B}} = 0 \SCCondCat
\scV{\scCoM{B}}^2 = 4\p l^2\p\sin^2\phi\p\scderiv{\phi}^2.
\end{gather*}

Окончательно выражение для кинетической энергии звена $B$ примет вид:
\begin{gather*}
\begin{\SCSplit}
\scT{B} \SCCondAmp{=}
\half\p\scm{B}\p 4\p l^2\p\sin^2\phi\p\scderiv{\phi}^2 +
\half\pn\frac{1}{2}\p\scm{B}\p\scrad{B}^2\p\frac{4\p l^2\p\sin^2\phi\p\scderiv{\phi}^2}{\scrad{B}^2} \SCBrEqCondAmp{=}
\half\p\scm{B}\p l^2\p\inp{4\p \sin^2\phi + 2\p\sin^2\phi}\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{=}
\half\p\scm{B}\p l^2\p\inp{6\p\sin^2\phi}\p\scderiv{\phi}^2.
\end{\SCSplit}
\end{gather*}

% 1.2.6
Тело $K$ совершает плоское движение, т.\:е. поступательно движется вместе с точкой, принятой за полюс (\scCoM{K}), и вращается вокруг оси, проходящей через этот полюс:
\begin{gather*}
\scT{K} = \half\p\scm{K}\p \scV{\scCoM{K}}^2 + \half\p\scmi{K_\scCoM{}}\p\scw{K}^2.
\end{gather*}

Определение составляющих в формуле для кинетической энергии осуществляется аналогичным образом с телом $B$ (оба "--- катки):
\begin{gather*}
\scT{K} = \half\p\scm{K}\p \scV{\scCoM{K}}^2 + \half\p\scmi{K_\scCoM{}}\p\scw{K}^2 \SCCondCat
\scx{\scCoM{K}} = -2\p l\p\cos\phi;\\
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
\scy{\scCoM{K}} = -2\p l\p\sin\phi \SCCondCat
\scderiv{x}_{\scCoM{K}} = 2\p l\p\sin\phi\p\scderiv{\phi} \SCCondCat
\scderiv{y}_{\scCoM{K}} = -2\p l\p\cos\phi\p\scderiv{\phi};
\end{gather*}
\begin{gather*}
\scV{\scCoM{K}}^2 = 4\p l^2\p\sin^2\phi\p\scderiv{\phi}^2 +
4\p l^2\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi}^2 =
4\p l^2\p\scderiv{\phi}^2;\\
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
\scmi{K_\scCoM{}} = \scm{K}\p\scrad{K}^2 \SCCondCat
\scw{K} = \frac{\scV{\scCoM{K}}}{\scslength{\scP{K}\scCoM{K}}} = \frac{2\p l\p \scderiv{\phi}}{\scrad{K}};\\
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
\begin{\SCSplit}
\scT{K} \SCCondAmp{=}
\half\p\scm{K}\p 4\p l^2\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{+}
\half\p\scm{K}\p\scrad{K}^2\p\frac{4\p l^2\p\scderiv{\phi}^2}{\scrad{K}^2} \SCCondBrEqAmp{=}
\half\p\scm{K}\p l^2\p\inbr{4 + 4}\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{=}
\half\p\scm{K}\p l^2\p 8\p\scderiv{\phi}^2.
\end{\SCSplit}
\end{gather*}

% 35.jpg

% 1.2.4
Ползунок $D$ можно в рамках решения задачи рассматривать как материальную точку (тело, размеры которого в рамках решения задачи несущественны).
Тогда видом движения $D$ будет прямолинейное движение точки,
и для вычисления кинетической энергии этого звена потребуется лишь определить скорость точки:
\begin{gather*}
\scT{D} = \half\p\scm{D}\p \scV{D}^2 \SCCondCat
\scx{D} = 0 \SCCondCat
\scy{D} = 2\p l\p\sin\phi \SCCondCat
\scderiv{x}_D = 0 \SCCondSemicolon \\
\scderiv{y}_D = 2\p l\p\cos\phi\p\scderiv{\phi} \SCCondCat
\scV{D}^2 = 4\p l^2\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondCat
\scT{D} = \half\p\scm{D}\p l^2\p\inbr{4\p\cos^2\phi}\p\scderiv{\phi}^2.
\end{gather*}

% 1.2.5
Тело $E$ также можно принять за материальную точку; только двигаться она будет криволинейно, что, однако не скажется на формуле для кинетической энергии:
\begin{gather*}
\scT{E} = \half\p\scm{E}\p \scV{E}^2 \SCCondSemicolon \\
\scx{E} = -l\p\cos\phi \SCCondCat
\scy{E} = 3\p l\p\sin\phi \SCCondCat
\scderiv{x}_E = l\p\sin\phi\p\scderiv{\phi} \SCCondCat
\scderiv{y}_E = 3\p l\p\cos\phi\p\scderiv{\phi};\\
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
\begin{split}
\scV{E}^2 \SCCondAmp{=}
l^2\p\sin^2\phi\p\scderiv{\phi}^2 + 9\p l^2\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{=}
l^2\p\inp*{1 + 8\p\cos^2\phi}\p\scderiv{\phi}^2;
\end{split}\\
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
\scT{E} = \half\p\scm{E}\p l^2\p\inbr{1 + 8\p\cos^2\phi}\p\scderiv{\phi}^2.
\end{gather*}

% 1.3
Подставив найденные кинетические энергии звеньев, запишем кинетическую энергию всей механической системы:
\begin{equation*}
\begin{\SCSplit}
\scT{} \SCCondAmp{=}
\half\p\scmAK{}\p l^2\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{+}
\half\p\scmBE{}\p l^2\p\inp*{1 + 2\p\cos^2\phi}\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{+}
\half\p\scm{B}\p l^2\p 6\p\sin^2\phi\p\scderiv{\phi}^2 \SCBrEqCondAmp{+}
\half\p\scm{D}\p l^2\p4\p\cos^2\phi\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{+}
\half\p\scm{E}\p l^2\p\inbr{1 + 8\p\cos^2\phi}\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondBrEqAmp{+}
\half\p\scm{K}\p l^2\p8\p\scderiv{\phi}^2 \SCBrEqCondAmp{=}
\half\p\scderiv{\phi}^2\p\{
\scmAK{}\p l^2 +
\scmBE{}\p l^2\p\inp{1 + 2\p\cos^2\phi} +
\scm{B}\p l^2\p 6\p\sin^2\phi \SCBrEqCondAmp{+}
\scm{D}\p l^2\p 4\p\cos^2\phi +
\scm{E}\p l^2\p\inp{1 + 8\p\cos^2\phi} +
\scm{K}\p l^2\p 8\}.
\end{\SCSplit}
\end{equation*}

Полученное выражение можно представить в виде краткой записи через кинетическую энергию одного эквивалентного тела, вращающегося со скоростью $\scderiv{\phi}$.
Момент инерции такого тела называется \scterm{приведённым} моментом инерции.
Обозначим его как \scAphi{} и представим для удобства дальнейшего дифференцирования по схеме Лагранжа в следующем виде:\label{ch:a-coeffs}
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scAphi{}\p\scderiv{\phi}^2 \SCCondCat
\scAphi{} = \scAc{1} + \scAc{2}\p\sin^2\phi + \scAc{3}\p\cos^2\phi \SCCondSemicolon \\
%\end{gather*}
%\begin{gather*}
\begin{\SCSplit}
\scAc{1} \SCCondAmp{=}
\scmAK{}\p l^2 +
\scmBE{}\p l^2 +
\scm{E}\p l^2 +
8\p\scm{K}\p l^2 \SCCondBrEqAmp{=}
l^2\p\inp{\scmAK{} + \scmBE{} +\scm{E} + 8\p\scm{K}} \SCCondSemicolon
% ШРВ: в этом месте студентов обычно просят подставить в формулу конкретные числа
\end{\SCSplit}\\
\scAc{2} = 6\p l^2\p\scm{B};\\
\scAc{3} = 2\p\scmBE{}\p l^2 + 4\p\scm{D}\p l^2 + 8\p\scm{E}\p l^2 =
l^2\p\inp{2\p\scmBE{} + 4\p\scm{D} + 8\p\scm{E}}.
\end{gather*}

Следующим шагом при решении подобных задач должно стать определение правой части уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода (обобщённой силы).

%\clearpage
